\subsection*{Кодиране на машина на Тюринг}

\mynote{Тук е удобно да индексираме от $1$ вместо от $0$.}
Да приемем, че:
\begin{itemize}
\item
  $Q = \{q_1,q_2,\dots,q_n\}$, където $n \geq 2$;
\item
  $q_1 = \qstart$, $q_2 = \qaccept$ и $q_3 = \qreject$.
\item
  $\Sigma = \{x_1,\dots,x_\ell\}$;
\item
  $\Gamma = \{x_1,x_2,\dots,x_s\}$, където $\ell < s$ и $x_s = \blank$;
\item
  $d_1 = \stay$, $d_2 = \goleft$, $d_3 = \goright$;
\end{itemize}

Така можем да кодираме преходите на детерминистична машина на Тюринг като думи.
\mynote{Ясно е, че тук съвсем спокойно можем да разгледаме и недетерминистична машина на Тюринг.}
Да разгледаме прехода $\delta(q_i,x_j) = (q_k,x_t,d_m)$.
Кодираме този преход със следната дума:
\[0^i10^j10^k10^t10^m.\]
Да обърнем внимание, че в този двоичен код няма последователни единици и той 
започва и завършва с нула.

За да кодираме една машина на Тюринг $\M$ е достатъчно да кодираме функцията на преходите $\delta$.
Понеже $\delta$ е крайна функция, нека с числото $r$ да означим броя на всички възможни преходи.
По описания по-горе начин, нека $\texttt{code}_i$ е числото в двоичен запис, получено за $i$-тия преход на $\delta$.
\mynote{Ясно е, че не всяка дума над азбуката $\{0,1\}$ е код на машина на Тюринг.}
Тогава кодът на $\M$ е следното число в двоичен запис:
\[\code{\M} \df 111 0^\ell 11\ \texttt{code}_1\ 11\ \texttt{code}_2\ 11\ \cdots\ 11\ \texttt{code}_r\ 111.\]

\mynote{По същия начин можем да дефинираме и код на краен автомат и стеков автомат.}

% Лесно се съобразява, че за две машини на Тюринг $\M$ и $\M'$ с различни функции на преходите, имаме $\code{\M} \neq \code{\M'}$.
Ще означаваме с $\M_\omega$ машината на Тюринг, чийто код е $\omega$, т.е. искаме $\code{\M_\omega} = \omega$. Важно свойство, което ще използваме често по-нататък, е че съществува алгоритъм, който при вход
произволна дума $\omega \in \{0,1\}^\star$, може да определи дали тази дума $\omega$ представлява код
на машина на Тюринг.

\begin{important}
  \begin{problem}
    Докажете, че езикът 
    \[\Lcode \df \{\ \omega \in \{0,1\}^\star \mid \omega \text{ е код на машина на Тюринг } \}\]
    е разрешим.
  \end{problem}
\end{important}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../eai"
%%% End:
