% \section{Основни понятия}
\index{Тюринг}
\index{машина на Тюринг!детерминистична}
\mynote{Тук до голяма степен следваме \cite[Глава 3]{sipser3}. Понятието за машина на Тюринг има много еквивалентни дефиниции. }
{\em Детерминистична} машина на Тюринг ще наричаме осморка от вида 
\[\M = \TM,\] където:
\begin{itemize}
\item 
  $Q$ - крайно множество от състояния;
\item
  $\Sigma$ - крайна азбука за входа;
\item
  $\Gamma$ - крайна азбука за лентата, $\Sigma \subseteq \Gamma$;

\item
  $\blank$ - символ за празна клетка на лентата,  $\blank \in \Gamma \setminus \Sigma$;
\item
  $\qstart \in Q$ - начално състояние;
\item
  \mynote{Тези две състояния ще наричаме заключителни}
  $\qaccept \in Q$ - приемащо състояние;
\item
  $\qreject \in Q$ - отхвърлящо състояние, където $\qaccept \neq \qreject$;
\item
  % \mynote{Няма нужда да изискваме главата да остава върху същата клетка от лентата}
  \mynote{Това означава, че веднъж достигнем ли заключително състояние, не можем да правим повече преходи. Тук следваме \cite[стр. 169]{sipser3} и \cite[стр. 327]{hopcroft2}.}
  $\delta:Q'\times\Gamma \to Q\times \Gamma \times \{\goleft,\goright,\stay\}$ - тотална функция на преходите, където\\
  $Q'~=~Q~\setminus~\{\qaccept, \qreject\}$.
\end{itemize}

Всяка машина на Тюринг разполага с неограничено количество памет, която е представена като безкрайна (и в двете посоки) лента, разделена на клетки.
Всяка клетка съдържа елемент на $\Gamma$.
Сега ще опишем как $\M$ работи върху вход думата $\alpha \in \Sigma^\star$.
Първоначално безкрайната лента съдържа само думата $\alpha$. Останалите клетки на лентата съдържат символа $\blank$.

Освен това, $\M$ се намира в началното състояние $\qstart$ и главата за четене е върху най-левия символ на $\alpha$.
Работата на $\M$ е описана от функцията на преходите $\delta$.
  
\begin{itemize}
\item
  \index{машина на Тюринг!конфигурация}
  \index{машина на Тюринг!моментно описание}
  \mynote{На англ. instanteneous description.\\
    Понякога за удобство ще означаваме моментната конфигурация като $(q,\alpha\underline{x}\beta)$ вместо по-неудобното $(\alpha,q,x\beta)$.}
  Формално, {\bf моментната конфигурация} (или описание) на едно изчисление на машина на Тюринг
  е тройка от вида 
  \[(\alpha, q, \beta) \in \Gamma^\star\times Q \times \Gamma^+,\]
  като интерпретацията на тази тройка е, че машината се намира в състояние $q$ и лентата има вида
  \[\tape{\alpha\underline{x}\beta'},\]
  където $\beta = x\beta'$ и четящата глава на машината е поставена върху $x$.
\item
  Макар и да имаме безкрайна лента, моментната конфигурация, която може да се представи като {\em крайна} дума,
  описва цялото моментно състояние на машината на Тюринг.
\item
  \index{машина на Тюринг!начална конфигурация}
  {\bf Началната конфигурация} за входната дума $\alpha \in \Sigma^\star$ представлява тройката
  \[(\varepsilon, \qstart, \alpha\blank).\]
\item
  \index{машина на Тюринг!приемаща конфигурация}
  {\bf Приемаща конфигурация} представлява тройка от вида
  \[(\beta, \qaccept, \gamma).\]
\item
  \index{машина на Тюринг!отхвърляща конфигурация}
  {\bf Отхвърляща конфигурация} представлява тройка от вида
  \[(\beta, \qreject, \gamma).\]
\item
  \index{машина на Тюринг!заключителна конфигурация}
  Една конфигурация ще наричаме {\bf заключителна}, ако тя е или приемаща или отхвърляща.
\end{itemize}

Както за автомати, удобно е да дефинираме бинарна релация $\vdash$ над $\Gamma^\star~\times~Q~\times~\Gamma^+$,
която ще казва как моментната конфигурация на машината $\M$ се променя при изпълнение на една стъпка.

\mynote{Ако няма опасност да се заблудим за коя точно машина на Тюринг $\M$ говорим, то е възможно да пишем просто $\vdash$.}


\begin{important}
\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\delta(q,x) = (p,y,\goright)$}
      \RightLabel{\scriptsize{(right-1)}}
      \UnaryInfC{$(\alpha, q, xz\beta) \vdash_\M (\alpha y, p, z\beta)$}
    \end{prooftree}
    \vspace*{2mm}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\delta(q,x) = (p,y,\goleft)$}
      \RightLabel{\scriptsize{(left-1)}}
      \UnaryInfC{$(\alpha z, q, x\beta) \vdash_\M (\alpha,p,zy\beta)$}
    \end{prooftree}
    \vspace*{2mm}
  \end{subfigure}
  
  \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\delta(q,x) = (p,y,\goright)$}
      \RightLabel{\scriptsize{(right-2)}}
      \UnaryInfC{$(\alpha, q, x) \vdash_\M (\alpha y, p, \blank)$}
    \end{prooftree}
    \vspace*{2mm}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\delta(q,x) = (p,y,\goleft)$}
      \RightLabel{\scriptsize{(left-2)}}
      \UnaryInfC{$(\varepsilon,q,x\beta) \vdash_\M (\varepsilon,p,\blank y\beta)$}
    \end{prooftree}
    \vspace*{2mm}
  \end{subfigure}

  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$\delta(q, z) = (p, y, \stay)$}
    \RightLabel{\scriptsize{(stay)}}
    \UnaryInfC{$(\alpha, q, z\beta) \vdash_\M (\alpha , p, y\beta)$}
  \end{prooftree}
  \caption{Едностъпков преход в детерминистична машина на Тюринг}
\end{figure}
\end{important}


Сега за всяко естествено число $\ell$, ще дефинираме релацията $\vdash^{\ell}$,
която ще казва, че от конфигурацията $\kappa$ можем да достигнем до конфигурацията $\kappa'$ за $\ell$ на брой стъпки.

\begin{figure}[H]
  \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{}
      \RightLabel{\scriptsize{(рефлексивност)}}
      \UnaryInfC{$\kappa \vdash^0 \kappa$}
    \end{prooftree}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \begin{prooftree}
      \AxiomC{$\kappa \vdash \kappa''$}
      \AxiomC{$\kappa'' \vdash^{\ell} \kappa'$}
      \RightLabel{\scriptsize{(транзитивност)}}
      \BinaryInfC{$\kappa \vdash^{\ell+1}\kappa'$}
    \end{prooftree}
  \end{subfigure}
\end{figure}

\begin{itemize}
% \item
%   $(\lambda, q, \rho) \vdash^\star (\lambda',q',\rho') \dff (\exists \ell)[(\lambda, q, \rho) \vdash^\ell (\lambda', q',\rho')]$.
\item
  С $\vdash^\star$ ще означаваме рефлексивното и транзитивно затваряне на релацията $\vdash$ или с други думи,
  \[\kappa \vdash^\star \kappa' \dff (\exists \ell \in \Nat)[\kappa \vdash^\ell \kappa'].\]
\item
  Макар и една конфигурация $\kappa$ да преставлява тройка, то често ще бъде удобно да гледаме на $\kappa$ като на дума от $\Gamma^\star Q \Gamma^+$.
\item
  Важно свойство е, че ако $\kappa \vdash^\star \kappa'$, то $\abs{\kappa} \leq \abs{\kappa'}$.
\item
  % \mynote{Аналогично както на си думата \texttt{abc} се представя като \texttt{a,b,c,0}, тук
  % представяме думата $\alpha$ като $\alpha\blank$.}
  \mynote{Важно е да имаме $\blank$ след думата $\alpha$, защото е възможно $\alpha$ да е празната дума.}
  машината на Тюринг $\M$ {\bf приема} думата $\alpha$, ако за някои $\lambda, \rho \in \Gamma^\star$,
  \[(\varepsilon, \qstart, \alpha\blank) \vdash^\star_\M (\lambda, \qaccept, \rho).\]
\item
  Машината на Тюринг $\M$ {\bf отхвърля} думата $\alpha$, ако за  някои $\lambda, \rho \in \Gamma^\star$,
  \[(\varepsilon, \qstart, \alpha\blank) \vdash^\star_\M (\lambda, \qreject, \rho).\]
  % за някои $\gamma_1, \gamma_2 \in \Gamma^\star$.
\item
  Машината на Тюринг $\M$ {\bf не приема} думата $\alpha$, 
  ако $\M$ отхвърля $\alpha$ или $\M$ никога не завършва при начална конфигурация $(\varepsilon,\qstart,\alpha)$.
\item
  \index{машина на Тюринг!разрешител}
  \mynote{На англ. такава машина на Тюринг се нарича {\bf decider} \cite[стр. 170]{sipser3}. Може такива машини на Тюринг да се наричат и тотални \cite[стр. 213]{kozen}.
    Да се внимава, че в Манев понятията са различни.}
  Една машина на Тюринг се нарича {\bf разрешител}, ако при всеки вход достига до заключително състояние,
  т.е. достига до $\qaccept$ или $\qreject$.
\item 
  Езикът, който се {\bf разпознава} от машината $\M$ е:
  \[\L(\M) \df \{\alpha\in\Sigma^\star \mid (\varepsilon, \qstart, \alpha\blank) \vdash^\star_\M (\lambda, \qaccept, \rho), \text{ за някои }\lambda,\rho\in\Gamma^\star\}.\]
\item
  \index{език!полуразрешим}
  \mynote{На англ. {\bf semidecidable language}. В литературата се използва и названието {\bf рекурсивно номеруем език}.}
  Езикът $L$ се нарича {\bf полуразрешим}, ако съществува машина на Тюринг $\M$, за която
  $L = \L(\M)$.
  В този случай се казва, че $\M$ разпознава езика $L$.
  Ако една дума $\alpha \in L$, то след крайно много стъпки ще достигнем до състоянието $\qaccept$.
  Ако $\alpha \not\in L$, то не е ясно дали какво се случва с изчислението на $\M$ върху $\alpha$. Възможно е да достигнем до състоянието $\qreject$, но може да попаднем в безкрайно изчисление.
\item
  \index{език!разрешим}
  \mynote{На англ. {\bf decidable language}. В литературата се използва и названието {\bf рекурсивен език}.}
  Един език $L$ се нарича {\bf разрешим}, ако за него съществува {\em разрешител} $\M$, за която
  $L = \L(\M)$.
  В този случай се казва, че $\M$ разрешава езика $L$.
\end{itemize}

\begin{framed}
  \begin{proposition}
    Ако $L$ е разрешим език над азбуката $\Sigma$, то $\Sigma^\star \setminus L$ също е разрешим език.
  \end{proposition}
\end{framed}

От дефинициите е ясно, че всеки разрешим език е полуразрешим.
По-късно, ще видим, че съществуват полуразрешими езици, чиито допълнения не са полуразрешими,
т.е. не всеки полуразрешим език е разрешим.
Една от основните ни задачи ще бъде да класифицираме различни езици като (не)раз\-ре\-ши\-ми и (не)полуразрешими.
За да придобием по-добра интуиция за тези нови понятия, ще разгледаме подробно няколко примера.
Ще видим също как можем да изобразяваме функцията на преходите на $\M$ графично.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../eai"
%%% End:
