\chapter{Машини на Тюринг}

\newcommand{\tape}[1]{\dots\blank\blank\blank{#1}\blank\blank\blank\dots}
\marginpar{Тук най-вече следваме \cite{sipser3}}
\section{Основни понятия}
\index{Тюринг}
{\em Детерминистична} машина на Тюринг ще наричаме седморка от вида 
\[\M = \TM,\] където:
\begin{itemize}
\item 
  $Q$ - състояния;
\item
  $\Sigma$ - азбука за входа;
\item
  $\Gamma$ - азбука за лентата, $\Sigma \subseteq \Gamma$;
\item
  \marginpar{Няма нужда да изискваме главата да остава върху същата клетка от лентата}
  $\delta:Q\times\Gamma \to Q\times \Gamma \times \{L,R\}$ - (частична) функция на преходите;
\item
  $s$ - начално състояние, $s \in Q$;
\item
  $\blank$ - празен символ,  $\blank \in \Gamma \setminus \Sigma$;
\item
  \marginpar{Тези две състояния ще наричаме заключителни}
  $q_{accept} \in Q$ - приемащо състояние;
\item
  \marginpar{$q_{accept} \neq q_{reject}$}
  $q_{reject} \in Q$ - отхвърлящо състояние.
\end{itemize}

Сега ще опишем как $\M$ работи върху вход думата $\alpha \in \Sigma^\star$.
Първоначално, безкрайната лента съдържа само $\alpha$. Останалите клетки на лентата съдържат $\blank$.
Освен това, $\M$ се намира в началното състояние $s$ и главата е върху най-левия символ на $\alpha$.
Работата $\M$ е описана от функцията на преходите.
  
\begin{itemize}
\item 
  % \marginpar{(На англ. instanteneous description)}
  {\bf Моментната конфигурация} (или описание) на едно изчисление на МТ е тройка от вида $(\alpha, q, \beta) \in \Gamma^\star\times Q \times \Gamma^\star$. Това означава, че
  машината се намира в състояние $q$ и лентата има вида
  \[\tape{\alpha\beta},\]
  като главата на машината е поставена върху първия символ на $\beta$.  
\item
  {\bf Началната конфигурация} за входа $\alpha \in \Sigma^\star$ представлява 
  \[(\varepsilon, s, \alpha).\]
  Това означава, че лентата има вида \[\cdots\blank\blank\alpha\blank\blank\cdots\]
  и четящата глава е на първия символ от думата $\alpha$.
\item
  {\bf Заключителна конфигурация} представлява тройка от вида
  \[(\alpha, q_{accept}, \beta), \text{ или }(\alpha, q_{reject}, \beta).\]
  Ако машината, която работи върху дадена входа дума, достигне до заключително състояние, ще казваме
  че машината {\em спира работа}.
\end{itemize}

Както за автомати, удобно е да дефинираме бинарна релация $\vdash_\M$ над $\Gamma^\star \times Q \times \Gamma^\star$,
която ще казва как моментната конфигурация на машината $\M$ се променя при изпълнение на една стъпка.
\begin{itemize}
\item
  Ако $\delta_\M(q,Z) = (p,Y,R)$, то дефинираме $(\alpha, q, Z\beta) \vdash_\M (\alpha Y, p, \beta)$.
  % При $Z = \blank$ също така можем да запишем 
  % $(\alpha, q, \varepsilon) \vdash_\M (\alpha Y, p, \varepsilon)$ (???)
\item 
  Ако $\delta_\M(q,Z) = (p,Y,L)$, то дефинираме $(\alpha X, q, Z\beta) \vdash_\M (\alpha , p, XY\beta)$.
  % При $X = \blank$, имаме $(\varepsilon, q, Z\beta) \vdash_\M (\varepsilon, p, \blank Y\beta)$.
% \item
%   Ако $\delta_\M(q,Z) = (p,Y,N)$, то 
  
\end{itemize}
С $\vdash^\star_\M$ ще означаваме рефлексивното и транзитивно затваряне на $\vdash_\M$.

\begin{itemize}
\item
  \marginpar{Обърнете внимание, че това не е същото като да изискваме функцията на преходите $\delta$ да бъде тотална.}
  Една машина на Тюринг се нарича {\bf тотална}, ако при всеки вход достига до заключително състояние.
\item 
  Езикът, който се {\bf разпознава} от машината $\M$ е:
  \[\L(\M) = \{\alpha\in\Sigma^\star \mid (\varepsilon, s, \alpha) \vdash^\star_\M (\beta, q_{accept}, \gamma), \text{ за някои }\beta,\gamma\in\Gamma^\star\}.\]
\item
  \index{език!полуразрешим}
  Езикът $L$ се нарича {\bf полуразрешим}, ако съществува машина на Тюринг $\M$, за която
  $L = \L(\M)$.
\item
  \index{език!разрешим}
  Един език $L$ се нарича {\bf разрешим}, ако за него съществува {\em тотална} машина на Тюринг $\M$, за която
  $L = \L(\M)$.
\end{itemize}

\begin{framed}
  \begin{prop}
    Ако $L$ е разрешим език над азбуката $\Sigma$, то $\Sigma^\star \setminus L$ също е разрешим език.
  \end{prop}
\end{framed}

\begin{remark}
  По-късно, ще видим, че съществуват полуразрешими езици, чиито допълнения не са полуразрешими.
\end{remark}

% \marginpar{Това трябва ли ми ?}
% Езикът, който се {\bf разпознава чрез спиране} от $M$ е:
% \[\L_H(\M) = \{\alpha \in \Sigma^\star \mid (\varepsilon, s, \alpha) \vdash^\star (\beta, q, X\gamma)\ \&\ \neg !\delta(q,X)\}\]
% Може да се докаже, че се разпознават едни и същи езици.


\section{Примери за разрешими езици}

\begin{example}
  \marginpar{Знаем, че $L$ не е безконтекстен}
  Да разгледаме езика $L = \{a^nb^nc^n \mid n\in\Nat\}$.
 
  Нека да въведем нов символ $d$, с който ще маркираме обработените символи $a$, $b$, $c$.
  Идеята на алгоритъма, който ще разгледаме е да маркира на всяка итерация по едно $a$, $b$, и $c$.
  Той завършва успешно ако всички символи на думата са маркирани.
  Нека първоначално думата е копирана върху лентата и четящата глава е върху първия символ на думата.
  \begin{enumerate}[(1)]
  \item 
    Чете $d$-та надясно по лентата докато срещне първото $a$ и го замества с $d$. Отива на стъпка (2).
    Ако символите свършат (т.е. достигне се $\blank$) преди да се достигне $a$,
    то алгоритъмът завършва успешно.
  \item
    Чете $d$-та надясно по лентата докато срещне първото $b$ и го замества с $d$.
    Отива на стъпка (3).
  \item
    Чете $d$-та надясно по лентата докато срещне първото $c$ и го замества с $d$.
  \item
    Връща четящата глава в началото на лентата, т.е. чете наляво докато не срещне символа $\blank$.
    Връща се в стъпка (1). 
  \end{enumerate}

  Нека сега да видим, че този алгоритъм може да се опише съвсем формално с машина на Тюринг.
  Ще построим машина на Тюринг $\M$, за която $L = \L(\M)$, където
  \begin{itemize}
  \item 
    $\Sigma = \{a,b,c\}$;
  \item
    $\Gamma = \{a,b,c,d,\blank\}$, за някой нов символ $d$;
  \item
    $Q = \{1,2,\dots,5\}$;
  \item
    $q_{accept} = 5$;
  \item
    частичната функция на преходите $\delta:Q\times\Gamma \to Q\times\Gamma\times\{L,R\}$
    е описана на схемата отдолу.
  \end{itemize}

  \begin{figure}[H]
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[->,>=stealth,thick,node distance=50pt]
        \tikzstyle{every state}=[circle,minimum size=10pt,auto]
        
        \node[state,initial]    (1) {$1$};
        \node[state]            (2) [right of=1]{$2$};
        \node[state]            (3) [right of=2]{$3$};
        \node[state]            (4) [right of=3]{$4$};
        \node[state,accepting]  (5) [below of=1]{$5$};
        % \node[state,accepting]  (6) [right of=5]{$6$};
        
        \begin{scope}[every node/.style={scale=.8}]
          \path
          (1) edge [loop above] node [above] {$d;R$} (1)
          (1) edge [bend right=15] node [left] {$\blank;R$} (5)
          % (1) edge [bend left=15] node [left] {$\{b,c\}$} (6)
          (1) edge [bend left=15] node [above] {$a/d;R$} (2)
          (2) edge [bend left=15] node [above] {$b/d;R$} (3)
          (2) edge [loop below] node [right] {$\{a,d\};R$} (2)
          (3) edge [bend left=15] node [above] {$c/d;L$} (4)
          (3) edge [loop below] node [right] {$\{b,d\};R$} (3)
          (4) edge [loop right] node [below right] {$\{a,b,d\};L$} (4)
          (4) edge [in=65,out=115,above] node [above] {$\blank;R$} (1);
        \end{scope}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{figure}


  % Да проследим изчислението на думата $aabbcc$:
  
  % \[_1aabbcc \vdash d_2abbcc \vdash da_2bbcc \vdash dad_3bcc \vdash dadb_3cc \vdash dad_4bdc \vdash da_4dbdc \vdash \cdots \vdash\]
  % \[_4dadbdc \vdash\ _4\blank dadbdc \vdash\ _1dadbdc \vdash d_1adbdc \vdash dd_2dbdc \vdash ddd_2bdc \vdash dddd_3dc \vdash \]
  % \[ ddddd_3c \vdash dddddd_4 \vdash \cdots \vdash\ _4\blank dddddd \vdash\ _1dddddd \vdash \cdots \vdash dddddd_1\blank \vdash dddddd_5\blank.\]

  Съобразете, че тази машина на Тюринг може да се направи тотална като се добави ново състояние $q_{reject}$
  и за всяка двойка $(q,x)$, за която функцията на преходите не е дефинирана, да сочи към $q_{reject}$.
  Така можем да получим {\em тотална} машина на Тюринг за езика $L$, което означава, че 
  $L$ е не само полуразрешим, но {\em разрешим} език.
\end{example}

\begin{example}
  \marginpar{Да напомним, че този език не е безконтекстен}
  \marginpar{В \cite[стр. 155]{hopcroft1} е дадено по-различно решение. Тук следваме \cite[стр. 173]{sipser3}. Там има малка грешка}
  Да разгледаме езика $L = \{\omega \sharp \omega \mid \omega\in\{a,b\}^\star\}$.
  Нека първо да видим, че можем неформално да опишем алгоритъм, който да разпознава думите на езика $L$.
  Нека една дума е копирана върху лентата и четящата глава е поставена върху първия символ от думата.
  \begin{enumerate}[(1)]
  \item 
    Чете $x$-ове надясно по лентата докато не срещне $a$ или $b$ и го замества с $x$.
    Запомня дали сме срещнали $a$ или $b$.
    Ако вместо $a$ или $b$ срещне $\sharp$, то отива на стъпка $(6)$.
  \item
    Чете $a$-та и $b$-та надясно по лентата докато не стигне $\sharp$. 
  \item
    Чете $c$-то надясно по лентата и всички следващи $x$-ове докато не срещне символа $a$ или $b$.
    Той трябва да е същия символ, който сме запаметили на стъпка $(1)$.
    Заместваме този символ с $x$.
  \item
    Чете $x$-ове наляво по лентата докато не стигне $\sharp$.
  \item
    Чете $a$-та и $b$-та по лентата докато не стигне $x$.
    Поставя четящата глава върху символа точно след първия $x$.
    Отива на стъпка $(1)$.
  \item
    Прочита $\sharp$ надясно по лентата и чете надясно $x$-ове докато не срещне $\blank$.
    Алгоритъмът завършва успешно.
  \end{enumerate}

  Ще построим машина на Тюринг $\M$, за която $L = \L(\M)$.
  \begin{itemize}
  \item 
    $\Sigma = \{a,b,\sharp\}$;
  \item
    $\Gamma = \{a,b,\sharp,x,\blank\}$;
  \item
    $Q = \{1,2,\dots,9\}$;
  \item
    $q_{accept} = 9$;
  \end{itemize}

  \begin{figure}[H]
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[->,>=stealth,thick,node distance=50pt]
        \tikzstyle{every state}=[circle,minimum size=10pt,auto,scale=.9]
        
        \node[state,initial]    (1) {$1$};
        \node[state]            (2) [above right of=1]{$2$};
        \node[state]            (3) [below right of=1]{$3$};
        \node[state]            (4) [right of=2]{$4$};
        \node[state]            (5) [right of=3]{$5$};
        \node[state]            (6) [below right of=4]{$6$};
        \node[state]            (7) [above of=6]{$7$};
        \node[state]            (8) [left of=3]{$8$};
        \node[state,accepting]  (9) [below left of=3]{$9$};
        
        \begin{scope}[every node/.style={scale=.8}]
          \path
          (1) edge [bend left=15] node [below right] {$a/x;R$} (2)
              edge [bend right=15] node [above right] {$b/x;R$} (3)
              edge [bend right=15] node [left] {$\sharp;R$} (8)
          (2) edge [loop above] node [above] {$\{a,b\};R$} (2)
              edge [bend left=15] node [above] {$\sharp;R$} (4)
          (3) edge [loop below] node [below] {$\{a,b\};R$} (3)
              edge [bend right=15] node [below] {$\sharp;R$} (5)
          (4) edge [loop above] node [above] {$x;R$} (4)
              edge [bend left=15] node [below left] {$a/x;L$} (6)
          (5) edge [loop below] node [below] {$x;R$} (5)
              edge [bend right=15] node [above left] {$b/x;L$} (6)
          (6) edge [loop right] node [right] {$x;L$} (6)
              edge [bend right=15] node [right] {$\sharp;L$} (7)
          (7) edge [loop right] node [right] {$\{a,b\};L$} (7)
              edge [out=130,in=120,above,distance=2.5cm] node [above] {$x;R$} (1)
          (8) edge [loop left] node [left] {$x;R$} (8)
              edge [bend right=15] node [left] {$\blank;R$} (9);
        \end{scope}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{figure}

  % Да проследим изчислението на думата $ab\sharp ab$.
  
  % \begin{align*}
  %   (\varepsilon, 1, ab\sharp ab) & \to (x, 2, b\sharp ab) \to xb_2\sharp ab \to xb\sharp _4ab \to xb_6\sharp xb \to x_7b\sharp xb \to _7xb\sharp xb \to x_1b\sharp xb\\
  %   & \to xx_3\sharp xb \to xx\sharp _5xb \to xx\sharp x_5b \to xx\sharp _6xx \to xx_6\sharp xx \to x_7x\sharp xx \to xx_1\sharp xx \\
  %   & \to xx\sharp _8xx \to xx\sharp x_8x \to xx\sharp xx_8\blank \to xx\sharp xx\blank_9\blank
  % \end{align*}

  Може лесно да се съобрази, че тази машина на Тюринг може да се допълни до {\em тотална}.
  
\end{example}


\subsection*{Канонична подредба на $\Sigma^\star$}

Нека $\Sigma = \{a_0,a_1,\dots,a_{k-1}\}$.
Подреждаме думите по ред на тяхната дължина.
Думите с еднаква дължина подреждаме по техния числов ред, т.е.
гледаме на буквите $a_i$ като числото $i$ в $k$-ична бройна система.
Тогава думите с дължина $n$ са числата от $0$ до $k^n-1$ записани в $k$-ична бройна система.
Ще означаваме с $\omega_i$ $i$-тата дума в $\Sigma^\star$ при тази подредба.

\begin{example}
  Ако $\Sigma = \{0,1\}$, то наредбата започва така:
  \[\varepsilon, 0, 1, \underbrace{00, 01, 10, 11}_{\text{от $0$ до $3$}}, \underbrace{000, 001, 010, 011, 100, 101, 110, 111}_{\text{от $0$ до $7$}}, 0000, 0001, \dots\]
  В този случай, $\omega_0 = \varepsilon$, $\omega_7 = 000$, $\omega_{13} = 110$.
\end{example}

\subsection*{Многолентови машини на Тюринг}

%Това е просто като имаш shift.
%Използват се при недет. машини

Машина на Тюринг с $k$ ленти има същата дефиниция като еднолентова машина на Тюгинг
с единствената разлика, че
\[\delta: Q \times \Gamma^k\to Q \times \Gamma^k \times \{L,R,S\}^k.\]
Тук добавяме и възможността главата върху някои от лентите да стои на място.
\marginpar{В \cite[стр. 177]{sipser3} конструкцията е малко по-различна. Там съдържанието на всяка лента се поставя последователно върху една лента, като се разделят със специален символ}
\begin{prop}
  За всяка $k$-лентова машина на Тюринг $\M$ съществува еднолентова машина на Тюринг $\M'$,
  такава че $\L(\M) = \L(\M')$.
\end{prop}
\begin{proof}
  \marginpar{Тук на практика следваме \cite[стр. 162]{hopcroft1}}
  Нека $\M$ е $k$-лентова машина на Тюринг.
  Ще построим еднолентова машина на Тюринг $\M'$, за която $\L(\M) = \L(\M')$.
  Да означим $\hat\Gamma = \{\hat X \mid X \in \Gamma\}$.
  Тогава азбуката на лентата на $\M'$ ще бъде $\Gamma' = (\hat\Gamma \cup \Gamma)^{k}$.
  Сега вместо да имаме $k$ ленти ще имаме една лента, която представлява $k$-орка.
  За да симулираме $\M$, използваме символите $\hat X$ за да маркират позицията на главите на $\M$,
  като във всяка координата на лентата има точно по един символ от вида $\hat X$.
  % С $\$$ ще отблезяваме границите на всяка лента, в която можем да търсим маркера.
  Да да определим следващия ход на машината $\M'$, ние трябва да сканираме лентата докато не 
  открием разположението на всичките $k$ на брой маркирани клетки. Тогава симулираме ход на $\M$
  и отново трябва да променим маркираните клетки.
\end{proof}

\subsection*{Недетерминистични машини на Тюринг}

Една машина на Тюринг $\N$ се нарича недетерминистична, ако функцията на преходите има вида
\[\Delta_\N: Q\times \Gamma \to \Ps(Q \times \Gamma\times \{L,R\}). \]

Отново можем да дефинираме бинарна релация $\vdash_\N$ над $\Gamma^\star \times Q \times \Gamma^\star$,
която ще казва как моментното описание на машината $\N$ се променя при изпълнение на една стъпка.
\begin{itemize}
\item
  Ако $\Delta_\N(q,Z) \ni (p,Y,R)$, то дефинираме $(\alpha, q, Z\beta) \vdash_\N (\alpha Y, p, \beta)$.
\item 
  Ако $\Delta_\N(q,Z) \ni (p,Y,L)$, то дефинираме $(\alpha X, q, Z\beta) \vdash_\N (\alpha , p, XY\beta)$.
\end{itemize}
С $\vdash^\star_\N$ ще означаваме рефлексивното и транзитивно затваряне на $\vdash_\N$.

Тогава за недетерминистична машина на Тюринг $\N$, 
\[\L(\N) = \{\alpha\in\Sigma^\star \mid (\varepsilon, s, \alpha) \vdash^\star_\N (\beta, q_{accept}, \gamma), \text{ за някои }\beta,\gamma\in\Gamma^\star\}.\]

\begin{remark}
  Върху дадена дума $\omega$, недетерминистичната машина на Тюринг $\N$ може да има много различни изчисления.
  Думата $\omega$ принадлежи на $\L(\N)$ ако съществува {\em поне едно} изчисление, което завършва в състоянието $q_{accept}$.
  Възможно е много други изчисления за $\omega$ да завършват в $q_{reject}$ или да зациклят.
\end{remark}

Аналогично, дефинираме една недетерминистична машина на Тюринг $\N$ да бъде {\bf тотална}, ако за всяка дума и 
всяко изчисление на $\N$ върху $\omega$ завършва в $q_{accept}$ или $q_{reject}$.

\begin{framed}
  \begin{thm}
    Ако $L$ се разпознава от {\em недетерминистична} машина на Тюринг $\N$, то $L$
    също се разпознава и от {\em детерминистична} машина на Тюринг $\D$.
  \end{thm}
\end{framed}
\begin{proof}
  \marginpar{В \cite[стр. 164]{hopcroft1} не е добре обяснено.}
  Нека имаме недетерминистичната машина на Тюринг $\N$, за която $L = \L(\N)$.
  Една дума $\alpha$ принадлежи на $\L(\N)$ точно тогава, когато съществува изчисление 
  започващо с думата $\alpha$ върху лентата, което достига до състоянието $q_{accept}$.
  Сложността идва от факта, че за думата $\alpha$ може да имаме много различни изчисления, 
  като сямо някои от тях завършват в $q_{accept}$. Ще построим детерминистична машина на Тюринг,
  която последователно ще симулира всички възможни {\em крайни} изчисления за думата $\alpha$, докато 
  намери такова, което завършва в състоянието $q_{accept}$.
  \marginpar{На практика това, което е правим е да представим всички възможни изчисления на $\N$ като $r$-разклонено дърво и да го обходим в широчина, докато не достигнем до приемащо състояние}
  Лесно се съобразява, че всяко изчисление на $\N$ може да се представи като 
  крайна редица от елементи на $Q \times \Gamma \times \{L,R\}$.
  Понеже това множество е крайно, то можем на всяка такава тройка да
  съпоставим число в интервала $[1,r]$, където $r = |Q| \cdot |\Gamma|\cdot2$.
  Оттук следва, че всяко изчисление на $\N$ може да се представи като крайна 
  редица от числа в интервала $[1,r]$.

  Машината на Тюринг $\D$ има три ленти.
  
  \begin{itemize}
  \item 
    На първата лента съхраняваме входящия низ и тя никога не се променя.
  \item
    На втората лента ще записваме последователно низове следвайки каноничната подредба на 
    думите над азбуката $\{1,2,\dots,r\}$.
  \item
    На третата лента симулираме изчислението на $\N$ върху думата от първата лента, използвайки изчислението, 
    което е описано на втората лента. Например, ако съдържанието на втората лента е $4,1,2$,
    това означава, че симулираме изчисление от три стъпки като на първата стъпка избираме четвъртата
    възможна тройка, на втората стъпка избираме първата възможна тройка, на третата стъпка избираме втората възможна тройка.
    
    Ако симулацията завърши в състоянието $q_{accept}$ на $\N$, то машината $\D$ завършва успешно.
    В противен случай, на втората лента записваме следващия низ; изтриваме третата лента и започваме нова симулация.
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}[Лема на Кьониг]
  Ако $T$ е безкрайно дърво с крайно разклонение, то $T$ съдържа безкраен път.
\end{prop}

\begin{cor}
  Ако $L$ се разпознава от {\em тотална недетерминистична} машина на Тюринг $\N$, то $L$
  също се разпознава и от {\em тотална детерминистична} машина на Тюринг $\D$.
\end{cor}
\begin{proof}
  Да разгледаме дървото $T$, което представя всички изчисления на $\N$ при вход думата $\omega$.
  От лемата на Кьониг следва, че $T$ е крайно дърво, защото ако допуснем, че $T$ е безкрайно, то ще има безкрайно дълго изчисление на $\N$,
  което е невъзможно, понеже $\N$ винаги достига до финално състояние.
  \begin{itemize}
  \item 
    Ако $\N$ приема дадена дума $\omega$, то детерминистичната ни симулация на $\N$ ще достигне до изчисление, кодирано като път в $T$, 
    което завършва в състояние $q_{accept}$.
  \item
    Ако $\N$ не приема дадена дума $\omega$, то детерминистичната ни симулация на $\N$ ще покаже, че всяко изчисление, кодирано като път в $T$, завършва в състояние $q_{reject}$.
  \end{itemize}
\end{proof}


\section{Машини на Тюринг като генератори}

\marginpar{\cite[стр. 168]{hopcroft1}}
\marginpar{\cite[стр. 180]{sipser3}}
\marginpar{На англ. се наричат {\em enumerators}}

Нека да разгледаме един вариант на многолентовите машини на Тюринг, които ще наричаме {\bf генератори}.
Нека машината на Тюринг да има две ленти, като в началото и двете ленти са празни.
\begin{itemize}
\item 
  Първата лента ще служи за работна лента - върху нея можем да пишем и четем;
\item
  Втората лента служи единствено за изход - върху нея можем само да пишем пишем думи; не можем да четем какво вече сме написали върху нея и не можем да пишем върху вече записана клетка. Думите са разделени със специален символ - $\#$.
  Това означава, че втората лента има вида
  \[\omega_1\#\omega_2\#\cdots\#\omega_n\#\blank\blank\cdots\]
\item
  Езикът, които се извежда от такъв генератор е съставен от думите, които са изписани на изходната лента.
  Такива езици ще наричаме {\bf изчислимо изброими}.
  Обърнете внимание, че измежду думите на изходната лента е възможно да има повторения.
  Ако езикът е безкраен, то машината ще работи безкрайно много време.
\end{itemize}

\begin{framed}
  \begin{thm}
    Един език $L$ е полуразрешим точно тогава, когато $L$ е изчислимо номеруем.
  \end{thm}
\end{framed}
\begin{proof}
  $(\Leftarrow)$ Нека $L$ да се номерира от генераторът $E$.
  Машината на Тюринг $\M$, за която $L = \L(\M)$ ще работи по следния начин:
  \begin{enumerate}[1)]
  \item 
    При вход думата $\omega$, $\M$ започва да симулира $E$;
  \item
    Когато се появи дума $\gamma$ върху изходната лента на $E$, сравняваме $\omega$ с $\gamma$;
  \item
    Ако $\omega = \gamma$, то отиваме в състоянието $q_{accept}$ на $\M$ и завършваме;
  \item
    В противен случай, отиваме обратно на стъпка $2)$.
  \end{enumerate}

  $(\Rightarrow)$ Нека сега $L = \L(\M)$. Целта ни е да изведем всички думи на $L$ върху изходната лента.
  Основният проблем е, че за дадена дума $\omega$, не знаем за колко стъпки трябва да симулираме $\M$ за да сме сигурни дали думата $\omega \in \L(\M)$ или не. Оказва се, че можем да разрешим този проблем като позволяме да извеждаме повторящи се думи.
  За целта, да подредим всички думи $\omega_1, \omega_2, \dots $ над азбуката $\Sigma$ спрямо каноничната наредба.
  \begin{enumerate}[1)]
  \item
    Нека $s = 1$;
  \item 
    Симулираме $\M$ върху думите $\omega_1,\dots,\omega_s$ за $s$ стъпки;
  \item
    За всяка от тези думи $\omega_i$, които се приемат от $\M$, записваме ги върху изходната лента.
  \item
    Нека $s = s+1$; Отиваме обратно на стъпка $2)$.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
  В последната конструкция позволяваме думите на един полуразрешим език $L$ да се 
  извеждат върху изходната лента многократно. Можем лесно да осигурим условието всяка дума на $L$
  да се извежда точно по веднъж.
  На стъпка $s = \pair{i,j}$, то проверяваме дали думата $\omega_i$ се приема успешно от $\M$
  за {\em точно} $j$ на брой стъпки. Само тогава думата се записва на изходната лента.
  
  Обърнете внимание, че не можем да осигурим условието думите да се извеждат във възходящ ред
  относно каноничната наредба.
\end{remark}

\begin{framed}
  \begin{thm}
    Един език $L$ е разрешим точно тогава, когато съществува генератор за $L$, 
    който изписва думите на $L$ във възходящ ред относно каноничната наредба.
  \end{thm}
\end{framed}
\begin{proof}
  $(\Rightarrow)$ Нека $L = \L(\M)$. Тази посока е лесна, защото $\M$ е тотална машина,
  т.е. за всеки вход $\M$ завършва или в $q_{accept}$ или в $q_{reject}$.
  \begin{enumerate}[1)]
  \item 
    Нека $s = 1$;
  \item
    Симулираме $\M$ върху думата $\omega_s$.
  \item
    Ако симулацията завърши в състояние $q_{accept}$, то записваме $\omega_s$
    върху изходната лента. 
  \item
    Иначе ако симулацията завърши в състояние $q_{reject}$, то нищо не записваме върху изходната лента. 
  \item
    Нека $s = s+1$. Отиваме на стъпка $2)$.
  \end{enumerate}

  \marginpar{Ако имам генератор $G$ за $L$ няма алгоритъм, който да ми каже дали $L$ е безкраен език или не. Това означава, че по код на $G$ няма как ефективно да получа код на $\M$}
  $(\Leftarrow)$ Ако $L$ е краен, то е ясно, че мога да разпозная езика с краен автомат, което е частен случай на тотална машина на Тюринг.
  По-интересният случай е когато $L$ е безкраен език.
  Нека $L$ се генерира от машината на Тюринг $G$ като извежда думите на $L$ във възходящ ред.
  \begin{itemize}
  \item 
    Вход дума $\omega$;
  \item
    Симулираме $G$ като гледаме думите, които се извеждат на изходната лента.
    Ако срещнем думата $\omega$, то завършваме в състояние $q_{accept}$.
  \item
    Ако срещнем думата $\gamma$, която е по-голяма от $\omega$ относно каноничната наредба, 
    то завършваме в състояние $q_{reject}$.
  \end{itemize}
\end{proof}




\subsection*{Тезис на Чърч-Тюринг}

\section{Универсална машина на Тюринг}
За простота, нека $\Sigma = \{0,1\}$ и $\Gamma = \{0,1,\blank\}$.
\begin{itemize}
\item 
  $X_1 = 0$, $X_2 = 1$, $X_3 = \blank$;
\item
  $D_1 = L$, $D_2 = R$
\end{itemize}

\subsection*{Кодиране на преход}
Да разгледаме прехода $\delta(q_i,X_j) = (q_k,X_l,D_m)$.
Кодираме този преход по следния начин:
\[0^i10^j10^k10^l10^m\]
Да обърнем внимание, че в този двоичен код няма последователни единици и той 
започва и завършва с нула.
\subsection*{Кодиране на машина на Тюринг}
За да кодираме една машина на Тюринг $\M$ е достатъчно да кодираме функцията на преходите $\delta$.
Понеже $\delta$ е крайна функция, нека с числото $r$ да означим броя на всички възможни преходи.
По описания по-горе начин, нека $code_i$ е числото в двоичен запис, получено за $i$-тия преход на $\delta$.
Тогава кодът на $\M$ е следното число в двоичен запис:
\[\pair{\M} = 111\ code_1\ 11\ code_2\ 11\ \cdots\ 11\ code_r\ 111.\]
\begin{itemize}
\item
  Лесно се съобразява, че за две МТ $\M$ и $\M'$ с различни функции на преходите, имаме $\pair{\M} \neq \pair{\M'}$.
\item
  Ще казваме, че числото $r\in\Nat$ е {\bf код на} $\M$, ако $r$, записано в двоичен запис представлява думата $\pair{\M}$.
  Оттук нататък, когато пишем $\M_r$, ще имаме предвид машината на Тюринг с код $r$.
\item
  Ясно е, че не всяко естествено число е код на машина на Тюринг, но по дадено число $n$
  има ефективна процедура, която ни казва дали $n$ е код на машина на Тюринг или не.
\item
  С $\pair{\M,w}$ ще означаваме кода на МТ $\M$ при вход $w$ е числото с двоичен запис описанието на $\M$ и след това прикрепена думата $w$.
  При едно число $r = \pair{M,w}$, лесно се намира кода на $\M$.
  Просто започваме да четем двоичния запис на $r$ докато не срещнем за втори път $111$.
  След това започва думата $w$.
\end{itemize}


\section{Изчислими функции}

Нека е дадена функцията $f:\Nat^k \to \Nat$.
Ще казваме, че $f$ е изчислима с машината на Тюринг $\M$,
ако за всяко $n_1,\dots,n_k$ е изпълнено:
\begin{itemize}
\item 
  Представяме всяко от числата $n_1,\dots,n_k$ в монадична бройна система
  като лентата на $\M$ има вида:  
  \[\dots \blank \blank \underbrace{1111\dots 11}_{n} \blank\blank\dots,\]
  като изискваме главата на $\M$ да е позиционирана върху най-лявата единица.
  Такава конфигурация ще наричаме {\bf стандартна начална конфигурация}.
\item
  Ако $f(n_1,\dots,n_k) = m$, то $\M$ завършва с резултат върху лентата
  \[\dots \blank \blank \underbrace{1111\dots 11}_{m} \blank\blank\dots,\]
  като главата на $\M$ е върху най-лявата 1-ца.
  Такава конфигурация се нарича {\bf стандартна финална конфигурация}.
\item
  Ако $f(n_1,\dots,n_k)$ е недефенирана, то $\M$ няма да завърши в стандартна конфигурация, т.е.
  или $\M$ ще работи безкрайно време, или ще завърши в конфигурация, която не е стандартна.
\end{itemize}

\begin{example}

  Да видим, че функцията $f(n) = 2n$ е изчислима.
  
% \[\stackrel{1}{1}11\ \Rightarrow\ \stackrel{2}{\blank} 111\ \Rightarrow\ \stackrel{3}{\blank}\blank 111\ \Rightarrow\ \stackrel{4}{\blank}1\blank 111\ \Rightarrow\ 1\stackrel{5}{1}\blank 111\ \Rightarrow\  11\stackrel{5}{\blank}111\ \Rightarrow\  11 \blank \stackrel{6}{1}11\]
% \[\dots \Rightarrow\ 11\blank 111\stackrel{6}{\blank}\ \Rightarrow\ 11\blank 11\stackrel{7}{1}\blank\ \Rightarrow\ 11\blank 1\stackrel{8}{1}\blank\blank\ \Rightarrow\ 11\blank \stackrel{9}{1}1\blank\blank\ \Rightarrow\  1\stackrel{10}{1}\blank 11\blank\blank\]
% \[\dots \Rightarrow\ \stackrel{10}{\blank}11\blank 11\blank\blank\ \Rightarrow\ \stackrel{2}{1}1\blank 11\blank\blank\ \Rightarrow\ \cdots\]

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[->,>=stealth,thick,node distance=45pt]
      \tikzstyle{every state}=[circle,minimum size=10pt,auto,scale=.7]
      
      \node[state]   (1) {$1$};
      \node[state]            (2) [right of=1]{$2$};
      \node[state]            (3) [right of=2]{$3$};
      \node[state]            (4) [right of=3]{$4$};
      \node[state]            (5) [right of=4]{$5$};
      \node[state]            (6) [right of=5]{$6$};
      \node[state]            (7) [right of=6]{$7$};
      \node[state]            (8) [right of=7]{$8$};
      \node[state]            (9) [right of=8]{$9$};
      \node[state]            (10) [right of=9]{$10$};
      \node[state]            (11) [below of=8]{$11$};
      \node[state,accepting]  (12) [below of=11]{$12$};
      
      \begin{scope}[every node/.style={scale=.8}]
      \path
      (1) edge [bend left=15] node [above] {$1;L$} (2)
      (2) edge [bend left=15] node [above] {$1;L$} (3)
      (2) edge [bend right=15] node [below] {$\blank;L$} (3)
      % (3) edge [bend left=15] node [above] {$1/1;L$} (4)
      (3) edge [bend left=15] node [above] {$\blank/1;L$} (4)
      (4) edge [bend left=15] node [above] {$\blank/1;R$} (5)
      % (4) edge [bend right=15] node [below] {$1/1;R$} (5)
      (5) edge [loop below] node [below] {$1;R$} (5)
      (5) edge [bend left=15] node [above] {$\blank;R$} (6)
      (6) edge [loop below] node [below] {$1;R$} (6)
      (6) edge [bend left=15] node [above] {$\blank;L$} (7)
      (7) edge [bend left=15] node [above] {$1/\blank;L$} (8)
      % (7) edge [bend right=15] node [below] {$\blank;L$} (8)
      (8) edge [bend left=15] node [above] {$1;L$} (9)
      (9) edge [loop below] node [below] {$1;L$} (9)
      (9) edge [bend right=15] node [below] {$\blank;L$} (10)
      (10) edge [loop below] node [below] {$1;L$} (10)
      % (10) [out=130,in=120,above,distance=2.5cm] node [above] {$x;R$} (2)
      (10) edge [out=140,in=60, above] node [below] {$\blank;R$} (2)
      (8) edge [] node [right] {$\blank;L$} (11)
      (11) edge [loop left] node [left] {$1;L$} (11)
      (11) edge [] node [right] {$\blank;R$} (12);
      \end{scope}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{align*}
  _1111 & \to\ _2\blank 111 \to\  _3\blank \blank 111 \to\ _4\blank 1 \blank 111 \to 1_51\blank 111 \to 11_5\blank 111\\
  & \to 11\blank_6 111 \to \cdots \to 11 \blank 11_71 \to 11 \blank 1_81\blank \to 11 \blank _911\blank \to 11_9 \blank 11\blank\\
  & \to 1_{10}1\blank 11 \blank \to \cdots \to\ _211\blank 11\blank \to \cdots \to 1_5111\blank 11 \blank \to \cdots \\
  & \to 1111\blank_6 11\blank \to \cdots
\end{align*}

\end{example}

\begin{problem}
  За произволно естествено число $n$, дефинирайте МТ $\M_n$ с $n+11$ състояния, за която,
  ако главата е на най-лявата $1$-ца върху блок от $1$-ци, то $\M_n$
  завършва като записва $2n$ единици на лентата и завършва в стандартна конфигурация.
\end{problem}

\begin{thm}
  За всяко $k$, съществуват функции от вида $f:\Nat^k\to\Nat$, които не са изчислими с МТ.
\end{thm}
\begin{proof}
  Знаем, че всяка МТ може да се кодира с естествено число.
  Това означава, че съществуват изброимо безкрайно много различни машини на Тюринг.
  Също така, ние знаем, че съществуват неизброимо много различни функции от вида $f:\Nat^k\to\Nat$.
  Заключаваме, че със сигурност съществуват функции, които не са изчислими с МТ.
\end{proof}

\section{Примери за разрешими и полуразрешими езици}

Да напомним, че:
\begin{itemize}
\item
  {\bf полуразрешими} са тези езици, които се разпознават от машина на Тюринг.
\item
  {\bf разрешими} са тези езици, които се разпознават от тотална машина на Тюринг.
\end{itemize}

Ще разгледаме два основни примера за езици. Единият ще бъде за език, който не е полуразрешим, а другият за език, който е 
полуразрешим, но не е разрешим.

\subsection{Диагоналният език $L_d$}

Нека $\omega_0,\omega_1,\dots,\omega_n,\dots$ е каноничната подредба на всички думи над азбуката $\{0,1\}$.
Да разгледаме безкрайната таблица $\{a_{ij} \mid i,j \in \Nat\}$, където:
\begin{align*}
  a_{ij} = 
  \begin{cases}
    1, & \text{ ако } \omega_i \in L(\M_j), \\
    0, & \text{ ако } \omega_i \not\in L(\M_j).
  \end{cases}
\end{align*}
Идеята е да вземем $0$-ите по диагонала на тази таблица.

\begin{framed}
  Езикът 
  $L_d = \{w_i \mid w_i \not\in L(\M_i)\}$ не се разпознава от MT,
  т.е. $L_d$ {\bf не} е полуразрешим.
\end{framed}
Да допуснем, че $L_d$ се разпознава от машина на Тюринг, т.е. $L_d = \L(\M_i)$, за някоя машина на Тюринг с код $i$.
Тогава:
\begin{align*}
  & \omega_i \in L_d \implies \omega_i \in \L(\M_i) \implies \omega_i \not\in L_d,\\
  & \omega_i \not\in L_d \implies \omega_i \not\in \L(\M_i) \implies \omega_i \in L_d.
\end{align*}
Достигаме до противоречие.

\begin{remark}
  Да обърнем внимание, че $\bar{L}_d = \{\omega_i \mid \omega_i \in \L(\M_i)\}$ е полуразрешим език,
  който очевидно не е разрешим.
\end{remark}

\subsection{Универсалният език $L_u$}

Да разгледаме езика $L_u = \{\pair{\M,\omega} \mid \omega\in \L(\M)\}$.

\begin{lemma}
  $L_u$ е полуразрешим език.
\end{lemma}

\begin{lemma}
  $\bar{L}_u = \{\pair{\M,\omega} \mid \omega\not\in \L(\M)\}$ {\bf не} е полуразрешим език.
\end{lemma}

\begin{framed}
  \begin{thm}
    Универсалният език $L_u$ е полуразрешим, но {\bf не} е разрешим.
  \end{thm}
\end{framed}

Да допуснем, че $L_u$ е разрешим.
\begin{itemize}
\item 
  Вход думата $\omega$;
\item
  Намираме каноничния индекс $i$ на $\omega$, т.е. $\omega_i = \omega$;
\item
  Намираме машината на Тюринг $\M_i$ с код $i$;
\item
  Симулираме $\pair{\M_i,\omega_i}$. % върху $\M$.
\end{itemize}

Така получваме, че:
\[\omega_i\in \bar{L}_d \iff \M_i\text{ приема }\omega_i \iff \pair{\M_i,\omega_i} \in L_u.\]
Заключаваме, че $\bar{L}_d$ е разрешим език, което е противоречие.

% \section{Проблемът за съответствие на Пост (PCP)}

% \subsection*{MPCP}

\section{Критерий за разрешимост}
\marginpar{\cite{hopcroft1}, стр. 188}

Нека $\Ss$ е множество от полуразрешими езици над азбуката $\{0,1\}$.
Ще казваме, че $\Ss$ е свойство на полуразрешимите езици.
$\Ss$ е тривиално свойство, ако $\Ss = \emptyset$ или $\Ss$ съдържа точно всички полуразрешими езици.
Нека $L_\Ss = \{\pair{\M} \mid \L(\M) \in \Ss\}$.

\begin{thm}[Райс-Успенски]
  \index{Райс-Успенски}
  Всяко нетривиално свойство $\Ss$ на полуразрешимите езици е неразрешимо.
\end{thm}
\begin{proof}
  \marginpar{Цел: да сведем ефективно $L_u$ към $L_\Ss$}
  Без ограничение на общността, нека $\emptyset \not\in \Ss$.
  Понеже $\Ss$ е нетривиално свойство, да разгледаме $L \in \Ss$,
  като $\M_L$ е машина на Тюринг, за която $\L(\M_L) = L$.
  Да разгледаме алгоритъм $A$, който за дадена дума $\pair{\M,w}$
  връща код на машина на Тюринг $\M'$, която работи по следния начин:
  \begin{itemize}
  \item
    \marginpar{Неформално описваме функцията $\delta$ за $\M'$}
    имаме вход - произволна дума $x$;
  \item
    \marginpar{$\M$ и $w$ са предварително фиксирани. Кодът на $\M'$ зависи от тях}
    първоначално не обръщаме внимание на $x$, а питаме дали $\pair{\M,w} \in L_u$, т.е. дали $\M$ приема думата $w$;
    \begin{itemize}
    \item 
      ако съществува стъпка $s$, за която $\pair{\M,w} \in L^s_u$, то симулираме $\M_L$ върху входната дума $x$;
      в този случай получаваме $\L(\M') = L$;
    \item
      ако не съществува стъпка $s$, за която $\pair{\M,w} \in L^s_u$, то 
      няма да разпознаем нито една дума;
      в този случай получаваме $\L(\M') = \emptyset$.      
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  От всичко това следва, че ако $A(\pair{\M,w}) = \pair{\M'}$, то:
  \begin{align*}
    & \pair{\M,w} \in L_u \implies (\exists s)[\pair{\M,w} \in \L^s_u] \implies \L(\M') = L \implies \L(\M') \in \Ss,\\
    & \pair{\M,w} \not\in L_u \implies (\forall s)[\pair{\M,w} \not\in \L^s_u] \implies \L(\M') = \emptyset \implies \L(\M') \not\in \Ss.
  \end{align*}
  Да допуснем, че $\Ss$ е разрешимо множество от полуразрешими езици.
  Тогава от еквивалентността,
  \[\pair{\M,w} \in \L_u \iff \pair{\M'} \in L_\Ss,\]
  получаваме, че $\L_u$ е разрешимо множество, което е противоречие.
\end{proof}

\begin{cor}
  Следните свойства $\Ss$ на полуразрешимите множества {\bf не} са разрешими:
  \begin{enumerate}[a)]
  \item 
    празнота, т.е. $\Ss = \{\pair{\M} \mid \L(\M) = \emptyset\}$;
  \item
    крайност, т.е. $\Ss = \{\pair{\M} \mid |\L(\M)| < \infty\}$;
  \item
    регулярност, т.е. $\Ss = \{\pair{\M} \mid (\exists \text{ рег. израз }r)[\L(\M) = \L(r)]\}$;
  \item
    безконтекстност, т.е. $\Ss = \{\pair{\M} \mid (\exists\text{ безконт. грам. }G)[\L(\M) = \L(G)]\}$.
  \end{enumerate}
\end{cor}

\subsection*{Валидни и невалидни изчисления на машини на Тюринг}

\begin{lemma}
  \marginpar{\cite{hopcroft1}, стр. 201}
  Множеството от валидни изчисления на машина на Тюринг $\M$ е сечението на два безконтекстни езика $L_1$ и $L_2$.
  Освен това, граматиките на $L_1$ и $L_2$ могат ефективно да бъдат построени от $\M$.
\end{lemma}
\begin{hint}
  Да разгледаме езика
  \[L_3 = \{\alpha\#\beta^R \mid \alpha \vdash_\M \beta\}.\]
  Лесно е да построим стеков автомат $P_3$, който разпознава езика $L_3$.
  Четем буквата $X$. Тогава:
  \begin{itemize}
  \item 
    ако $\delta_\M(q,X) =(p,Y,R)$, то слагаме $Yp$ на върха на стека;
  \item
    ако $\delta_\M(q,X) =(p,Y,L)$, то ако $Z$ е върха на стека, заменяме $Z$ с $pZY$;
  \end{itemize}
  Аналогично разглеждаме безконтекстния език
  \[L_4 = \{\alpha^R\#\beta \mid \alpha \vdash_\M \beta\}.\]
  Сега можем да дефинираме езиците
  \begin{align*}
    & L_1 = (L_3\#)^\star(\{\varepsilon\}\cup \Gamma^\star F \Gamma^\star\#)\\
    & L_2 = q_0\Sigma^\star(L_4\#)^\star(\{\varepsilon\}\cup \Gamma^\star F \Gamma^\star\#),
  \end{align*}
  за които е ясно, че са безконтекстни.
\end{hint}

\begin{thm}
  Въпросът дали две произволни безконтекстни граматики $G_1$ и $G_2$, $\L(G_1) \cap \L(G_2) = \emptyset$,
  е неразрешим.
\end{thm}

\begin{lemma}
  Множеството от невалидни изчисления на машина на Тюринг е безконтекстен език.
\end{lemma}

\begin{thm}
  Въпросът дали за произволна безконтекстна граматика $G$, $\L(G) = \Sigma^\star$,
  е неразрешим.
\end{thm}

\begin{cor}
  Нека $G_1$ и $G_2$ са произволни безконтекстни граматики, а $r$ е произволен регулярен израз.
  Следните проблеми са неразрешими:
  \begin{enumerate}
  \item 
    $\L(G_1) = \L(G_2)$;
  \item
    $\L(G_2) \subseteq \L(G_1)$;
  \item
    $\L(G_1) = \L(r)$;
  \item
    $\L(r) \subseteq \L(G_1)$.
  \end{enumerate}
\end{cor}

\section{Критерии за полуразрешимост}

\begin{lemma}
  Нека $\Ss$ е свойство на полуразрешимите езици.
  Ако съществува безкраен език $L_0 \in \Ss$, който няма крайно подмножество в $\Ss$,
  то $L_\Ss$ не е полуразрешим език.  
\end{lemma}
\begin{hint}
  Нека $L_0 = \L(\M_0)$.
  Ще опишем алгоритъм, който при вход дума $\pair{\M,\omega}$,
  извежда код на машина на Тюринг $\M'$, която работи така:
  \begin{itemize}
  \item 
    вход думата $\alpha$;
  \item
    за $\abs{\alpha}$ стъпки симулираме $\M$ върху $\omega$.
    \begin{itemize}
    \item 
      ако $\M$ приема $\omega$ за $\leq \abs{x}$ стъпки, то симулираме $\M_0$ върху $\alpha$;
    \item 
      ако $\M$ не приема $\omega$ за $\leq \abs{x}$ стъпки, то зацикляме и нищо не връщаме.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

  Така получаваме, че 
  \begin{align*}
    \L(\M') = 
    \begin{cases}
      \{\alpha \in L_0 \mid \abs{\alpha} < k\}, & \M\text{ приема }\omega\\
      L, & \M\text{ не приема }\omega,
    \end{cases}
  \end{align*}
  където $k$ е минималната стъпка, при която $\M$ приема $\omega$.
  
  Заключаваме, че 
  \[\pair{\M,\omega} \not\in L_u \iff \L(\M') \in \Ss.\]
  Това означава, че ефективно можем да сведем въпрос за принадлежност в $\bar{L}_u$
  към въпрос за принадлежност в $L_\Ss$.
  Следователно, ако $L_\Ss$ е полуразрешим език, то $\bar{L}_u$ е полуразрешим език, което е противоречие.
\end{hint}

\begin{cor}
  Следните езици {\bf не} са полуразрешими:
  \begin{itemize}
  \item 
    $L = \{\pair{\M} \mid \abs{\L(\M)} = \infty\}$;
  \item
    $L = \{\pair{\M} \mid \L(\M) = \Sigma^\star\}$;
  \item
    $L = \{\pair{\M} \mid \L(\M)\text{ не е разрешим}\}$;
  \item
    $L = \{\pair{\M} \mid \L(\M)\text{ не е полуразрешим}\}$;
  \item
    $L = \{\pair{\M} \mid \L(\M)\text{ не е регулярен}\}$.
  \end{itemize}
\end{cor}

\begin{lemma}
  Нека $L_1$ е език в $\Ss$ и нека $L_2$ е полуразрешимо множество, разширяващо $L_1$, и $L_2 \not\in\Ss$.
  Тогава $L_\Ss$ не е полуразрешимо.
\end{lemma}
\begin{hint}
  Нека $L_1 = \L(\M_1)$ и $L_2 = \L(\M_2)$.
  Ще опишем алгоритъм, който при вход дума $\pair{\M,\omega}$,
  извежда код на машина на Тюринг $\M'$, която работи така:
  \begin{itemize}
  \item 
    вход думата $\alpha$;
  \item
    симулираме едновременно две изчисления - $\M_1$ върху $\alpha$ и $\M$ върху $\omega$:
    \begin{itemize}
    \item 
      ако $\M_1$ приеме думата $\alpha$, то обявяваме, че $\M'$ приема $\alpha$ и завършваме.
    \item
      ако достигнем стъпка $s$, за която $\M^s_1$ все още не приема думата $\alpha$,
      но $\M^s$ приема $\omega$, то започваме да симулираме $\M_2$ върху $\alpha$.
      Ако $\M_2$ приеме $\alpha$, то $\M'$ приема $\alpha$.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  
  Получаваме, че:
  \begin{align*}
    \L(\M') = 
    \begin{cases}
      L_2, & \M\text{ приема }\omega\\
      L_1, & \M\text{ не приема }\omega.
    \end{cases}
  \end{align*}
  Заключаваме, че:
  \[\pair{\M,\omega} \not\in L_u \iff \L(\M') \in \Ss.\]
  Това означава, че ефективно можем да сведем въпрос за принадлежност в $\bar{L}_u$
  към въпрос за принадлежност в $L_\Ss$.
  Следователно, ако $L_\Ss$ е полуразрешим език, то $\bar{L}_u$ е полуразрешим език, което е противоречие.  
\end{hint}

\begin{cor}
  Следните езици {\bf не} са полуразрешими:
  \begin{itemize}
  \item 
    $L = \{\pair{\M} \mid \L(\M) \text{ е регулярен} \}$;
  \item
    $L = \{\pair{\M} \mid \L(\M) \text{ е безконтекстен} \}$;
  \item
    $L = \{\pair{\M} \mid \L(\M) \text{ е разрешим} \}$;
  \item
    $L = \{\pair{\M} \mid \abs{\L(\M)} = 42\}$;
  \end{itemize}
\end{cor}


% \section{Проблеми за безконтекстни езици}

% \begin{lemma}
%   Нека е дадена $\M = \TM$.
%   Тогава езикът 
%   \[L = \{\alpha\sharp\beta^R \mid \alpha,\beta \in \Gamma^\star Q \Gamma^\star\ \&\  \alpha \vdash_\M \beta\}\]
%   е безконтекстен.
% \end{lemma}
% \begin{proof}
%   Ще покажем, че съществува стеков автомат $P$, за който $\L_S(P) = L$.
%   Четем буквата $X$. Тогава:
%   \begin{itemize}
%   \item 
%     ако $\delta_\M(q,X) =(p,Y,R)$, то слагаме $Yp$ на върха на стека;
%   \item
%     ако $\delta_\M(q,X) =(p,Y,L)$, то ако $Z$ е върха на стека, заменяме $Z$ с $pZY$;
%   \end{itemize}
% \end{proof}

% \begin{lemma}
%   Нека е дадена $\M = \TM$.
%   Тогава езикът 
%   \[L = \{\alpha\sharp\beta^R \mid \alpha,\beta \in \Gamma^\star Q \Gamma^\star\ \&\  \alpha \not\vdash_\M \beta\}\]
%   е безконтекстен.
% \end{lemma}


% \begin{thm}
%   Неразрешим е проблемът за проверка дали при дадени две произволни безконтекстни граматики $G_1$ и $G_2$,
%   $\L(G_1) \cap \L(G_2) = \emptyset$.  
% \end{thm}

% \begin{thm}
%   Неразрешим е проблемът за проверка дали при дадена произволна безконтекстна граматика $G$,
%   $\L(G) = \Sigma^\star$.  
% \end{thm}


% \section{Въпроси}

% Вярно ли е, че следният проблем е {\em разрешим}:
% \begin{itemize}
% \item
%   за произволна безконтекстна граматика $G$, проверява дали $\L(G) = \emptyset$?
% \item
%   за произволна безконтекстна граматика $G$, проверява дали $\L(G) = \Sigma^\star$?
% \item
%   за произволни безконтекстни граматики $G_1$ и $G_2$, проверява дали $\L(G_1) \cap \L(G_2) = \emptyset$?
% \item
%   за произволни безконтекстни граматики $G_1$ и $G_2$, проверява дали $\L(G_1) \cap \L(G_2) = \Sigma^\star$?
% \item
%   за произволни безконтекстни граматики $G_1$ и $G_2$, проверява дали $\L(G_1) = \L(G_2)$?
% \item
%   за произволни безконтекстни граматики $G_1$ и $G_2$, проверява дали $\L(G_1) \subseteq \L(G_2)$?
% \item
%   за произволна безконтекстна граматика $G$ и произволен регулярен израз $r$,
%   проверява дали $\L(G) = \L(r)$?
% \item
%   за произволна безконтекстна граматика $G$ и произволен регулярен израз $r$,
%   проверява дали $\L(G) \subseteq \L(r)$?
% \item
%   за произволна безконтекстна граматика $G$ и произволен регулярен израз $r$,
%   проверява дали $\L(r) \subseteq \L(G)$?
% \item
%   за произволни безконтекстни граматики $G_1$ и $G_2$, проверява дали $\L(G_1) \subseteq \L(G_2)$ 
%   е безконтекстен език ?
% \item
%   за произволна безконтекстна граматика $G$, проверява дали $\Sigma^\star \setminus \L(G)$
%   е безконтекстен език ?
% \item
%   за произволна безконтекстна граматика $G$, проверява дали $\L(G)$ е регулярен език?
% \end{itemize}

\section{Неограничени граматики}
\index{граматика!неограничена}

\begin{dfn}
  \marginpar{(стр. 220 от \cite{hopcroft1})}
  \marginpar{На англ. unrestricted grammar}
  \marginpar{Според йерархията на Чомски, това е граматика от тип 0}
  Граматиката $G = (V,\Sigma,R,S)$
  се нарича неограничена граматика, 
  ако правилата $R$ са от вида $\alpha \to \beta$,
  където $\alpha,\beta \in (V\cup\Sigma)^\star$.
\end{dfn}

\begin{lemma}
  За всеки полуразрешим език $L$, $L = \L(G)$, за някоя неограничена граматика $G$.  
\end{lemma}
\begin{proof}
  Нека $L = \L(\M)$, където 
  \[\M = \TM\] е детерминистична машина на Тюринг,
  като искаме лентата да е безкрайна само отдясно и входната дума $\alpha$ е
  поставена в началото на лентата.
  Ще построим граматика $G = \CFG$, където 
  \[V = ((\Sigma\cup\{\varepsilon\})\times\Gamma) \cup \{A_1,A_2,A_3\}.\]
  Правилата на $G$ са следните:
  \begin{enumerate}[1)]
  \item 
    $A_1 \to sA_2$;
  \item
    $A_2 \to [a,a]A_2$, за всяка $a\in\Sigma$;
  \item
    $A_2 \to A_3$;
  \item
    $A_3 \to [\varepsilon,\blank]A_3$;
  \item
    $A_3 \to \varepsilon$;
  \item
    $q[a,X] \to [a,Y]p$, за всяка $a \in \Sigma\cup\{\varepsilon\}$, всяко $q\in Q$, $X,Y \in\Gamma$, 
    за които $\delta(q,X) = (p,Y,R)$;
  % \item
  %   $q[a,X] \to p[a,Y]$, за всяка $a \in \Sigma\cup\{\varepsilon\}$, всяко $q\in Q$, $X,Y \in\Gamma$, 
  %   за които $\delta(q,X) = (p,Y,N)$;
  \item
    $[b,Z]q[a,X] \to p[b,Z][z,Y]$, за всяко $X,Y,Z \in \Gamma$, $a,b\in\Sigma\cup\{\varepsilon\}$, $q\in Q$,
    за които $\delta(q,X) = (p,Y,L)$;
  \item
    $[a,X]q \to qaq$, $q[a,X] \to qaq$, $q \to \varepsilon$, за всяко $a\in\Sigma\cup\{\varepsilon\}$, $X\in\Gamma$,
    и $q \in F$.
  \end{enumerate}
  
  Лесно се вижда, че, използвайки правилата 1) и 2), за всяко $n$, имаме
  \[A_1 \to^\star s[a_1,a_1]\cdots[a_n,a_n]A_2,\]
  където $a_i \in \Sigma$.

  Нека сега да приемем, че $\M$ приема думата $\alpha = a_1\cdots a_n$.
  Това означава, че за някое $m$, $\M$ използва не повече от $m$ клетки от лентата отдясно на входната дума.
  Ясно е, че имаме
  \[A_1 \to^\star s[a_1,a_1]\cdots[a_n,a_n][\varepsilon,\blank]^m.\]
  Оттук нататък, можем да използваме само правилата 6), 7), 8), докато не срещнем финално състояние.
  С индукция по броя на стъпки в $\M$, можем да докаже, че ако е изпълнено
  $(\varepsilon,s,a_1\cdots a_n) \vdash^\star_\M (X_1\cdots X_{r-1},q,X_r\cdots X_l)$, 
  то \[s[a_1,a_1]\dots[a_n,a_n][\varepsilon,\blank]^m \rightarrow^\star_G [a_1,X_1]\cdots[a_{r-1},X_{r-1}]q[a_r,X_r]\cdots[a_{n+m},X_{n+m}],\]
  където $a_1,\dots,a_n \in \Sigma$, $a_{n+1},\dots,a_{n+m} = \varepsilon$, $X_1,\dots,X_{n+m} \in \Gamma$ и
  $X_{l+1} = X_{l+2} = \dots = X_{n+m} = \blank$.
  
  Най-накрая, ако $q \in F$, то можем да използваме правилата от 9) и да докажем, че
  \[[a_1,X_1]\cdots[a_{t-1},X_{t-1}]q[a_t,X_t]\cdots[a_{n+m},X_{n+m}] \rightarrow^\star_G a_1\cdots a_n.\]
  
  Така доказахме, че ако $\alpha \in \L(\M)$, то $\alpha \in \L(G)$, т.е. $\L(\M) \subseteq \L(G)$.
  За да докажем обратната посока, трябва да направим подобни разсъждения.
\end{proof}

\begin{lemma}
  Ако $L = \L(G)$, където $G$ е неограничена граматика, то $L$ е полуразрешим език.
\end{lemma}
\marginpar{Доказателствата в \cite{hopcroft1} и \cite{papadimitriou} са различни}
\begin{proof}
  $\M$ ще бъде недетерминистична машина с три ленти.
  \begin{enumerate}[1)]
  \item
    Записваме входната дума $\omega$ на първата лента на $\M$.
    Тя никога не се променя.
  \item
    На втората лента ще имаме думата $\gamma \in (V\cup\Sigma)^\star$.
    В началото $\gamma := S$.
  \item 
    Недетерминистично избираме правило $\alpha \to \beta$ от граматиката $G$.
  \item
    Недетерминистично избираме $\gamma_0,\gamma_1 \in (V\cup\Sigma)^\star$, за които 
    $\gamma = \gamma_0\alpha\gamma_1$.
    Тогава $\gamma := \gamma_0\beta\gamma_1$.
    Ако няма такива $\gamma_0$ и $\gamma_1$, то $\M$ ,,зацикля'' - текущият опит за извеждане на $\omega$ пропада.
  \item
    Сравняваме съдържанието на първите две ленти, т.е. проверяваме дали $\omega = \gamma$.
    Ако $\omega = \gamma$, то спираме и казваме, че $\M$ разпознава думата $\omega$.
    Ако $\omega \neq \gamma$, то се връщаме на стъпка 3).
  \end{enumerate}

  \begin{algorithm}[H]
  \caption{}
%  \label{alg:}
  \begin{algorithmic}[1]
    \State $\gamma:= S$
    \ForAll{$\alpha\to\beta \in R$}
    \If{$(\exists \gamma_0,\gamma_1\in (V\cup\Sigma)^\star)[\gamma = \gamma_0\alpha\gamma_1]$}
    \State $\gamma := \gamma_0\beta\gamma_1$
    \Else ...
    \EndIf
    \EndFor
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\end{proof}

\begin{example}
  Граматика за $L = \{a^nb^nc^n \mid n\in\Nat\}$.
\end{example}


\section*{Библиография}

\begin{itemize}
\item 
\item
\item

\end{itemize}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "EAI"
%%% End: 
