\subsection{Проверка за регулярност на език}

\begin{prop}
  Езикът $L$ е регулярен точно тогава, когато релацията $\approx_L$ има {\em крайно много} класове на еквивалентност.
\end{prop}
\begin{proof}
  Ако $L$ е регулярен, то той се разпознава от някой ДКА $\A$, който има крайно много състояния 
  и следователно крайно много класове на еквивалентност относно $\sim_\A$.
  Релацията $\approx_L$ е по-груба от $\sim_\A$ и има по-малко класове на еквивалентност.
  Следователно, $\approx_L$ има крайно много класове на еквивалентност.
  
  За другата посока, ако $\approx_L$ има крайно много класове на еквивалентност, то можем да 
  построим ДКА $\A$ както в доказателството на \hyperref[th:myhill-nerode]{Теоремата на Майхил-Нероуд}, който разпознава $L$.
\end{proof}

Това следствие ни дава още един начин за проверка дали даден език е регулярен.
За разлика от \Lem{pumping-reg}, сега имаме {\bf необходимо и достатъчно условие}.
При даден език $L$, ние разглеждаме неговата релация $\approx_L$.
Ако тя има крайно много класове, то езикът $L$ е регулярен.
В противен случай, езикът $L$ не е регулярен.

\begin{example}
  За езика $L = \{a^nb^n\mid n \in \Nat\}$ имаме, че $\abs{\Sigma^\star/_{\approx_L}} = \infty$,
  защото \[(\forall k,j\in\Nat)[\ k \neq j \implies [a^k]_L \neq [a^j]_L\ ].\]
  Проверете, че $[a^k]_L = \{a^nb^{n+k} \mid n \in \Nat \}$, за всяко $k \in \Nat$.
  Така получаваме, че релацията $\approx_L$ има безкрайно много класове на еквивалентност.
  Заключаваме, че този език {\bf не} е регулярен.
\end{example}

\begin{example}
  За езика $L = \{a^{n^2} \mid n \in \Nat\}$ имаме, че $\abs{\Sigma^\star/_{\approx_L}} = \infty$,
  защото \[(\forall m,n\in\Nat)[\ m \neq n \implies [a^{n^2}]_L \neq [a^{m^2}]_L\ ].\]
  
  Без ограничение на общността, да разгледаме $n < m$ и думата $\gamma = a^{2n+1}$.
  Тогава $a^{n^2}\gamma = a^{(n+1)^2} \in L$, но 
  $m^2 < m^2 + 2n + 1 < (m+1)^2$ и следователно $a^{m^2}\gamma = a^{m^2+2n+1}\not\in L$.
\end{example}

\begin{example}
  За езика $L = \{a^{n!} \mid n \in \Nat\}$ имаме, че $\abs{\Sigma^\star/_{\approx_L}} = \infty$,
  защото \[(\forall m,n\in\Nat)[\ m \neq n \implies [a^{n!}]_L \neq [a^{m!}]_L\ ].\]
  
  Без ограничение на общността, да разгледаме $n < m$ и думата $\gamma = a^{(n!)n}$.
  Тогава $a^{n!}\gamma = a^{(n+1)!} \in L$, но 
  $m! < m! + (n!)n < m! + (m!)m = (m+1)!$ и следователно $a^{m!}\gamma = a^{m!+(n!)n}\not\in L$.
\end{example}

\begin{problem}
  Да разгледаме езика
  \[L = \{a^{f_n} \mid f_0 = f_1 = 1\ \&\ f_{n+2} = f_{n+1} + f_{n}\}.\]
  Докажете, че $\abs{\Sigma^\star/_{\approx_L}} = \infty$.
\end{problem}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../eai"
%%% End:
