\section{Доказателства на твърдения}

\subsection*{Допускане на противното}

Да приемем, че искаме да докажем, че свойството $P(x)$
е вярно за всяко естествено число.
Един начин да направим това е следният:
\begin{itemize}
\item 
  Допускаме, че съществува елемент $n$, за който $\neg P(n)$.
\item
  Използвайки, че $\neg P(n)$ правим извод, от който следва факт, за който знаем, че винаги е лъжа.
  Това означава, че доказваме следното твърдение
  \[\exists x \neg P(x) \rightarrow \mathbf{0}.\]
\item
  Тогава можем да заключим, че $\forall x P(x)$, защото имаме следния извод:
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$\exists x \neg P(x) \rightarrow \mathbf{0}$}
    \UnaryInfC{$\mathbf{1} \rightarrow \neg \exists x \neg P(x)$}
    \UnaryInfC{$\neg \exists x \neg P(x)$}
    \UnaryInfC{$\forall x P(x)$}
  \end{prooftree}
\end{itemize}

Ще илюстрираме този метод като решим няколко прости задачи.

\begin{problem}
  \label{prob:even-number-square}
  За всяко $a \in \Int$, ако $a^2$ е четно, то $a$ е четно.
\end{problem}
\begin{proof}
  Ние искаме да докажем твърдението $P$, където:
  \[P \equiv (\forall a\in\Int)[a^2\mbox{ е четно}\ \rightarrow\ a\mbox{ е четно}].\]
  \mynote{$\neg (\forall x)(A(x) \rightarrow B(x))$ е еквивалентно на $(\exists x)(A(x) \wedge \neg B(x))$}
  Да допуснем противното, т.е. изпълнено е $\neg P$. Лесно се вижда, че
  \[\neg P \iff (\exists a\in\Int)[a^2\mbox{ е четно}\ \land\ a\mbox{ не е четно}].\]
  Да вземем едно такова нечетно $a$, за което $a^2$ е четно.
  Това означава, че $a = 2k+1$, за някое $k \in \Int$,
  и \[a^2 = (2k+1)^2 = 4k^2 + 4k + 1,\]
  което очевидно е нечетно число.
  Но ние допуснахме, че $a^2$ е четно.
  Така достигаме до противоречие, следователно нашето допускане е грешно 
  и 
  \[(\forall a\in\Int)[a^2\mbox{ е четно}\ \rightarrow\ a\mbox{ е четно}].\]
\end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, $\sqrt{2}$ {\bf не} е рационално число.
\end{problem}
\begin{proof}
  Да допуснем, че $\sqrt{2}$ е рационално число. Тогава  съществуват $a,b \in \Int$, такива че
  \[\sqrt{2} = \frac{a}{b}.\]
  Без ограничение, можем да приемем, че $a$ и $b$ са естествени числа,
  които нямат общи делители, т.е. не можем да съкратим дробта $\frac{a}{b}$.
  Получаваме, че \[2b^2 = a^2.\]
  Тогава $a^2$ е четно число и от Задача \ref{prob:even-number-square}, $a$ е четно число.
  Нека $a = 2k$, за някое естествено число $k$. Получаваме, че
  \[2b^2 = 4k^2,\]
  от което следва, че
  \[b^2 = 2k^2.\]
  Това означава, че $b$ също е четно число, $b = 2n$, за някое естествено число $n$.
  Следователно, $a$ и $b$ са четни числа и имат общ делител $2$,
  което е противоречие с нашето допускане, че $a$ и $b$ нямат общи делители.
  Така достигаме до противоречие.
  Накрая заключаваме, че $\sqrt{2}$ не е рационално число.
\end{proof}


\subsection*{Индукция върху естествените числа}
\index{индукция}

\mynote{Да напомним, че естествените числа са $\Nat = \{0,1,2,\dots\}$}
Доказателството с индукция по $\Nat$ представлява следната схема:
\begin{prooftree}
  \AxiomC{$P(0)$}
  \AxiomC{$(\forall x\in\Nat)[P(x)\rightarrow P(x+1)]$}
  \BinaryInfC{$(\forall x\in\Nat) P(x)$}
\end{prooftree}

Това означава, че ако искаме да докажем, че свойството $P(x)$ е вярно за всяко естествено число $x$,
то трябва да докажем първо, че е изпълнено $P(0)$ и след това, за произволно естествено число $x$, ако $P(x)$ вярно, то също така е вярно $P(x+1)$.

\begin{problem}
  \label{prob:number-prod-prime}  
  Всяко естествено число $n \geq 2$ може да се запише като произведение на прости числа.
\end{problem}
\begin{proof}
  Искаме да докажем, че $(\forall n \geq 2)P(n)$, където $P(n)$ казва, че $n$ може да се запише като произведение на прости числа, т.е.
  \[n = p^{m_1}_1p^{m_2}_2\cdots p^{m_k}_k,\]
  за някои прости числа $p_1,p_2,\dots,p_k$ и естествени числа $m_1,m_2,\dots,m_k$.
  
  Доказателството протича с индукция по $n \geq 2$.
  \begin{enumerate}[a)]
  \item 
    За $n = 2$ е ясно, защото $2$ е просто число. В този случай $n = p^{m_1}_1$ и $p_1 = 2$ и $m_1 = 1$.
  \item
    Да приемем, че $P(n)$ е изпълнено за някое естествено число $n > 2$.
  \item
    Да разгледаме следващото естествено число $n+1$.
    Ако $n+1$ е просто число, то всичко е ясно.
    Ако $n+1$ е съставно, то съществуват естествени числа $n_1,n_2 \geq 2$, за които
    \[n + 1 = n_1\cdot n_2.\]
    Тогава, понеже $n_1,n_2 \leq n$, от от И.П. следва, че $P(n_1)$ и $P(n_2)$, т.е.
    \[n_1 = p^{\ell_1}_1\cdots p^{\ell_k}_k\text{ и }n_2 = q^{m_1}_1\cdots q^{m_r}_r,\]
    където $p_1,\dots,p_k$ и $q_1,\dots,q_r$ са прости числа, а $\ell_1,\dots,\ell_k$ и $m_1,\dots,m_r$ са естествени числа.
    Тогава е ясно, че $n+1$ също е произведение на прости числа.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{problem}
  Докажете, че за всяко естествено число $n$, 
  \[\sum^n_{i=0} 2^i = 2^{n+1} - 1.\]
\end{problem}
\begin{proof}
  Да разгледаме свойството
  \[P(n) \df \sum^n_{i=0} 2^i = 2^{n+1} - 1.\]
  Ще докажем с индукция по $n$, че $(\forall n)P(n)$, т.е. ще докажем следния извод:
  \begin{prooftree}
    \AxiomC{$P(0)$}
    \AxiomC{$(\forall n)[P(n) \implies P(n+1)]$}
    \BinaryInfC{$(\forall n)P(n)$}
  \end{prooftree}
  \begin{itemize}
  \item
    \mynote{Това е базата на индукцията.}
    Нека първо $n = 0$. Oчевидно е, че $P(0)$ е изпълнено, защото
    \[\sum^0_{i=0}2^i = 1 = 2^{1} - 1.\]
  \item
    \mynote{$P(n)$ се нарича индукционно предположение, а $P(n+1)$ се нарича индукционна стъпка.}
    Да разгледаме сега произволно естествено число $n$, като
    приемем, че свойството $P(n)$ е изпълнено.
    Ще докажем, че $P(n+1)$ също е изпълнено.
    Но това е лесно защото имаме следната верига от равенства:
    \begin{align*}
      \sum^{n+1}_{i=0} 2^i & = \sum^{n}_{i=0}2^i + 2^{n+1}\\
                           & = 2^{n+1} - 1 + 2^{n+1} & \comment\text{защото $P(n)$ е изпълнено}\\
                           & = 2.2^{n+1} - 1 \\
                           & = 2^{1+(n+1)} - 1\\
                           & = 2^{n+2} - 1.
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{proof}

%\subsection*{Пълна индукция върху естествените числа}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../eai"
%%% End:
