\section{Съждително смятане}\label{sect:propositional}
\mynote{На англ. Propositional calculus}

Както при езиците за програмиране, всяка логика има свой синтаксис и семантика.
Тук ще разгледаме класическата съждителна логика, при която те са сравнително прости.

Съждителното смятане наподобява аритметичното смятане, като вместо аритметичните операции $+,-,\cdot,/$, 
имаме съждителни операции като $\neg, \wedge, \vee$.
Например, $(p\vee q) \wedge \neg  r$ е съждителна формула.
Освен това, докато аритметичните променливи приемат стойности числа, то
съждителните променливи приемат само стойности {\bf истина (1)} или {\bf неистина (0)}.

\mynote{Това не е формална дефиниция, но за момента е достатъчно.}
{\bf Съждителна формула} наричаме съвкупността от съждителни променливи $p,q,r,\dots$, свързани със знаците за логически операции
$\neg$, $\vee$, $\wedge$, $\rightarrow$, $\leftrightarrow$ и скоби, определящи реда на операциите.

\subsection*{Съждителни операции}

\begin{itemize}
\item
  Отрицание $\neg$
\item 
  Дизюнкция $\vee$
\item
  Конюнкция $\wedge$
\item
  Импликация $\rightarrow$
\item
  Еквивалентност $\iff$
\end{itemize}

Ще използваме таблица за истинност за да определим стойностите на основните съждителни операции
при всички възможни набори на стойностите на променливите.

\[
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
  p & q & \neg p & p \vee q & p \wedge q & p \rightarrow q & \neg p \vee q & p \iff q & (p \wedge q)\ \vee\ (\neg p\wedge \neg q) \\
  \hline
  0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1\\
  \hline
  0 & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
  \hline
  1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
  \hline
  1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
  \hline
\end{array}
\]


{\bf Съждително верен} (валиден) е този логически израз, който има верностна стойност {\bf 1} при всички възможни набори на
стойностите на съждителните променливи в израза, т.е. стълбът на израза в таблицата за истинност трябва да съдържа само 
стойности {\bf 1}. 

Два съждителни израза $\varphi$ и $\psi$ са {\bf еквивалентни}, което означаваме $\varphi \equiv \psi$, ако са съставени от 
едни и същи съждителни променливи и двата израза имат едни и същи верностни стойности при всички комбинации от верностни 
стойности на променливите. С други думи, колоните на двата израза в съответните им таблици за истинност трябва да съвпадат.
Така например, от горната таблица се вижда, че 
$p\to q \equiv \neg p \vee q$ и $p \iff q \equiv (\neg{p}\wedge q)\ \vee\ (p\wedge \neg q)$.

\subsection{Съждителни закони}

\begin{enumerate}[I)]
\item
  {\bf Закон за идемпотентността}
  \[p \land p \equiv p\]
  \[p \lor p \equiv p\]
\item
    {\bf Комутативен закон}
    \[p\vee q \equiv q\vee p\] 
    \[p \wedge q \equiv q \wedge p\]
  \item
    {\bf Асоциативен закон}
    \[(p\vee q)\vee r \equiv p\vee(q\vee r)\]
    \[(p\ \wedge\ q)\ \wedge\ r \equiv p\ \wedge\ (q\ \wedge\ r)\]
  \item
    {\bf Дистрибутивен закон}
    \[p\ \wedge\ (q \vee r) \equiv (p\ \wedge q)\vee (p\ \wedge\ r)\]
    \[p\vee (q\ \wedge\ r) \equiv (p\vee q)\ \wedge\ (p\vee r)\]
  \item
    {\bf Закони на де Морган}
    \[\neg(p \wedge q) \equiv (\neg p \vee \neg q)\]
    \[\neg(p\vee q) \equiv (\neg p \wedge \neg q)\]
  \item
    {\bf Закон за контрапозицията}
    \[p\rightarrow q \equiv \neg q \rightarrow \neg p\]
  \item
    {\bf Обобщен закон за контрапозицията}
    \[(p \wedge q)\rightarrow r \equiv (p \wedge \neg r) \rightarrow \neg q\]
  \item
    {\bf Закон за изключеното трето}
    \[p\vee \neg p \equiv {\mathbf 1}\]
  \item
    {\bf Закон за силогизма (транзитивност)}
    \[ ((p\rightarrow q)\ \wedge\ (q\rightarrow r)) \rightarrow (p\rightarrow r) \equiv {\mathbf 1}\]
\end{enumerate}

Лесно се проверява с таблиците за истинност, че законите са валидни.

\subsection{Нормални форми}

\begin{itemize}
\item
  Конюнктивна нормална форма
\item
  Дизюнктивна нормална форма
\end{itemize}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../eai"
%%% End:
